---
title: "Potentiel d'une assiette foncière"
description : "Evaluation environnementale et aménagement"
keywords: ["aménagement","construction","urbanisme","activité agricole","foncier"]
author: "JFs"
date: "01/12/2023"
---

## Vous disposez d'un terrain / Vous souhaitez en acquérir un

Vous n'êtes pas un professionnel de l'aménagement ou de l'immobilier, des règles applicables mais, **souhaitez tout de même avoir un idée des possibilités de valorisation qui peuvent y être associées** avant de vous engager dans cette acquisition foncière voire, dans la réalisation d'un projet particulier.

Vous pouvez obtenir les principales informations utiles à cette approche sur la base des données environnementales, réglementaires, techniques et financières disponibles à l'aide du formulaire disponible sous l'onglet "**VOTRE DEMANDE**".

En réponse, vous obtiendrez une fiche de synthèse d'une page similaire à l'une de celles présentées dans l'onglet "**FICHES**" *(voir fiches identifiées "Sans projet")*.

### Cette fiche de synthèse se décompose en trois parties distinctes

- **Un en-tête récapitulant l'objet de votre demande** et la localisation du terrain / de l'assiette foncière concerné(e),
- **Un bloc de synthèse** *(EURF)* rappelant, le cas échéant, la nature des principales contraintes opposables au regard de l'Environnement (E), de l'Urbanisme (U), des Risques naturels (R) voire, d'aides financières et techniques (F) **accompagné d'une signalétique "feux tricolores" explicite**,
- **Un bloc analytique construit sous la forme d'un damier de quatre cases** pouvant préciser la nature des contraintes, procédures, financements et aides techniques pouvant vous concerner.

## Exploiter la fiche de synthèse vous concernant

### Les données principales de celle-ci peuvent être utilisées

- **Pour ouvrir les échanges nécessaires à la caractérisation / formalisation de votre projet**[^1],
- **Pour identifier**, le cas échéant, **les professionnels susceptibles de vous accompagner**[^2],
- **Pour préparer les procédures administratives** dont vous pourriez relever[^3],
- **Pour anticiper les frais potentiels et envisager la structure de votre plan de financement**[^4].

[^1]: à partir des éléments fournis au titre du classement réglementaire en matière d'urbanisme *(nature / vocation de la zone, constructions et activités faisant l'objet de restrictions)* voire, au titre du règlement du plan de prévention des risques naturels *(contraintes et études préalables requises, notamment, en zones réglementaires orange-bleu et orange)*.
[^2]: dans la limite des exceptions prévues à l'article R.431-2 du code de l'urbanisme, le recours au service d'un architecte est obligatoire. Si vous êtes un particulier / une personne physique celui-ci est requis lorsque l'emprise au sol / la surface des planchers cumulés atteint ou dépasse les 150 mètres carrés (m2) pour une construction neuve comme pour un projet d'extension *(surface construction existante augmentée de celle de l'extension)*. Si vous êtes un exploitant agricole ou représentez une
coopérative d'utilisation de matériels agricoles agréée au titre de l'article L. 525-1 du code rural et de la pêche maritime déclarant vouloir édifier ou modifier pour vous-même, le recours à l'architecte est requis dans les mêmes conditions pour une construction ou un extension à usage autre qu'agricole, pour une construction / extension à usage agricole ou une construction nécessaire au stockage et à l'entretien de matériels agricoles *(hangar)* le seuil de recours obligatoire à l'architecte est porté à 800 m2 et à 2.000 m2 carrés dans le cas de création de serres de production dont le pied-droit présente une hauteur inférieure à quatre mètres.
Pour les projets soumis à l'étude d'impact environnemental (EIE), à l'étude préalable de risques *(applicable en zone réglementaire orange-bleu du PPRN)*, à l'étude préalable visant un projet d'aménagement global *(applicable en zone réglementaire orange du PPRN)* voire, à des études géotechniques particulières, le recours à un bureau d'études techniques spécialisé est requis.
[^3]: selon les conclusions du bloc de synthèse de la dite fiche et la nature des procédures administratives qui y sont évoquées, les contacts utiles correspondants **[sont listés ici](https://evalpro.vercel.app/pages/environnement-amenagement/contacts-utiles/ "Renvoi vers la page Contacts utile")**.
[^4]: les frais évoqués ne sont pas explicitement indiqués ici, à l'exception des frais liés au défrichement *(1 Euro par mètre carré au 26 juillet 2023)*, ils dépendent de votre propre niveau d'investissement et des contraintes financières liées aux études préalables requises et/ ou auxquelles il vous faudrait potentiellement répondre *(engagement d'un architecte, d'un ou plusieurs bureaux d'études selon les obligations réglementaires opposées et la nature / complexité du projet visé)*.
Ces frais peuvent néanmoins être pondérés par les sources d'aides financières et techniques dont vous pourrez consulter la nature et la disponibilité via le **[lien internet](https://aides-territoires.beta.gouv.fr "Lien vers le site aides-territoires")** présenté avant le bloc de recommandation situé en bas de page de la dite fiche.
